Altro problema dello sviluppo del software.
La documentazione dovrebbe servire per staccare la commissione e spiegare meglio il proprio sw.

Le policy diventano uno sforzo tutt'altro che banale ma obbligato, PERCHE'? Perchè se non venisse speso questo tempo in realtà finiremmo sicuramente nella TarPit.

\paragraph{Dipendenze}
Qualsiasi applicazione \textbf{dipende} da componenti software fuori controllo del produttore:
\begin{itemize}
	\item kernel
	\item device driver (docker)
	\item librerie di sistema (dpkp)
	\item librerie di supporto (ora lo vediamo)
\end{itemize}
Supposto che sia corretto il programma, per poter essere riproducibile dobbiamo essere nello stesso ambiente in cui abbiamo deciso di svilupparlo. 
%23

Ci sono vari tool che si occupano di risolvere una alla volta queste dipendenze.

\subsection{Librerie di supporto/dipendenze di sviluppo}
Le librerie di sistema sono molto meno usate perchè ora sono molto diffusi i linguaggi interpretati in cui è il linguaggio che astrae le librerie.
La dipendenza dell'applicazione è appaltata all'implementatore della virtual machine, mentre il programmatore programma per la virtual machine. Quindi se io ho un modo per condividiere le librerie posso concentrarmi sul programmare la vm.\\
E' un primo passo ma se dobbiamo raggiungere un audience alta dobbiamo fare delle cose che funzionino in un insieme di ambienti che però non siamo in grado di caratterizzarli tutti.

Quini o:
\begin{itemize}
	\item la sindrome che se non l'ho fatto io farà schifo, anche questo ha costi .
	\item Usare librerie, avere dipendenze e non reinventare la ruota.
\end{itemize}

\paragraph{Dipendenze}
Voglio dominarle! Debian lo risolve tramite dpkg. La dipendenza di java è in qualche modo resa esplicita, quindi sembra una fatica inutile ma in realtà è scritta perchè la devo documentare? Perchè quando è implicita presto o tardi avrò problemi.

Il pericolo che vogliamo evitare è il dll hell e l'obiettivo è quello di superarlo attraverso la \textit{riproducibilità dell'ambientne d'esecuzione}. L'ambiente d'esecuzione è definito tanto quanto sono esplicite le istruzioni.


Ci sono 6 milioni di sistemi e quindi in un ambiente di sviluppo è presente per poterla gestire, per esempio Pear(PHP), Tex(CTAN). Pradossalmente java all'inizio usava un approcio a cattedrale che filtrava le librerie da includere nei pk ecc.. Il grosso vantaggio è che noi possiamo dipendere da delle definizioni di ambienti che ci da l'azienda

Questi sistemi hanno una centralizzazione della distribuzione: un catalogo da cui il nostro sistema può dipendere e noi specifichiamo rispetto a questo catalogo.
Normalmente l'informatica è la possibilità di descrivere il proprio codice in una maniera abbastanza precisa per farlo interpretare ad una macchina


\paragraph{Esempio: python}
Abbiamo una libreria interna \textit{setup-tools} che cerca nomi di librerie contenute nel catalogo pypi. E' una manierea standardizata di cercare librerie.
Non rimuove il problema che si spostas nel codice il problema di gestione di codice che dipende da varie librerie.

Con setup-tools le documento, fatto attraverso il problema, il secondo passo è quello di creare degli ambienti d'esecuzione isolati dal sistema in modo tale da poterli usare senza sovrapposizioni, da poterli usare in modo isolato con le dipendenze isolate.

Virtual env è un altro programma fornito al sistema per gestire questo problema.

La documentazione può essere scritta a mano, ma anche attraverso pip isntall/freeze requirements.txt posso documentare tramite la specifica di pip le dipendenze. 

\subparagraph{Problemi}
In ogni cartella ho un virtual env che devo attivare a mano, ne ho tanti ecc..
\codebash{CONDA} cerca di gestire questa complessità.. ma in realtà è sempre passare il problema da un punto ad un altro.

pip di solito è un programmaa compilato, che va magari compilato e a sua volta dipende dal sistema, dal compilatore ecc..
Viene risolto ancora una volta il problema tramite \textit{wheel} che scarica un pacchetto di 

E' un problema di organizzare il lavoro legato alla comunicazione e quindi tecniche linguistiche nate per facilitare la comunicazione fra sviluppatori di un gruppo complesso. L'obiettivo è proprio quelelo di rendee esplicito nel codice cose che non sono esplicite (come le asserzioni)


\section{configurazione ambiente di lavoro pt2 (Build)}
Vuol dire \textbf{costruire} o \textbf{assemblare} un prodotto software fatto di molti componenti. Questa operazione è tutt'altro che banale, ma come mai ? 
Possiamo avere problemi in:
\begin{itemize}
	\item dipendenze da componenti che non controlliamo (\textbf{dependency hell}).
	\item dipendenze fra componenti che stiamo sviluppando.
\end{itemize} 
%prof
In debian è molto più ricco l'espressione delle dipendenze rispetto a virtual env. Esiste una varianza nei metodi

\paragraph{Dependency hell}
I numeri delle versioni sono cordinati nella mente di chi fa i pacchetti ma l'ordinamento non è assoluto. Per esempio Knut usa i decimali del Pi greco come versioni. Questo magari porta anche  a non esistere determinate versioni. \\

Ci sono però degli standard ed uno di questi è quello del \textbf{versionamento semantico}: il numero di versione è la giustapposizione di tre numeri e ognunno di questi tre numeri ha una propria \textbf{semantica}. Quindi una numero di versione di un pacchetto si divide in:
\begin{center}
	MAJOJR.MINOR.PATCH
\end{center}

La semantica legata a questi valori indica:
\begin{description}
	\item[MAJOR] genera dei cambiamenti incompatibili nell'api
	\item[MINOR] genera cambiamenti che però sono \textbf{retrocompatibili} con le versioni MINOR precedenti.
	\item[PATCH] sono bugfix e cambiano magari ad ogni commit.
\end{description}

Permette quindi di stabilire degli ordinamenti parziali sulle versioni di un pacchetti.

\section{Build automation}
Questi sistemi mi servono da una parte per documentare e dall'altra di ottenere la composizione del sistema.

Il modello di riferimento  iniziale è...
%22:43 del 2018
\subsection{Make}
Permette di specificare \textit{dipendenze} fra processi di generazione.


\textbf{Make} rappresenta nella sua versione più semplice un tool di \textbf{build automation} focalizzato sull'evitare rebuild di artifatti già buildati. 
%slide

\begin{itemize}
	\item Le dipendenze definiscono un grafo aciclico che ammette un unico \textit{ordinamento topologico} (in quanto si passa una sola volta da ogni \textit{target})
	\item I processi di generazione (\textit{recipt}) sono eseguiti seguendo l'ordinamento topologico.
\end{itemize}

Make è stato pensato in risposta al proble di dover avere un modo di build che certificasse che modifiche successive all'ultima build sarebbero state incluse nell'eseguibile. Quindi si è pensato di creare \textit{make} che attraverso la specifica di particolari \textit{target} (all, ecc.) dipandenti da altri \textit{components} (altri target), specificando al loro interno le operazioni da eseguire per quel particolare target, è possibile costruire un grafo aciclico delle dipendenze che attraversato dalla radice permette di compilare correttamente ikl codice. In tutto questo le istruzioni sono devfinite in un Makefile e nell'attraversamento del grafo aciclico vengono considerati i timestamp dei file per poter sapere se compilare o no di nuovo il suddetto file.\\

Però nascono un sacco di problemi:
\begin{itemize}
	\item La specifica anche avvenendo in modo dichiarativo avviene tramite l'umano che è prono ad errori.
	\item Ci possono essere errori di timestamp(non sincronizzazioni di clock di rete)
	\item Make \textbf{dipende fortemente dal sistema che stiamo usando} (compilatore, variabili d'ambiente ecc).
\end{itemize}
%40.29

\paragraph{Portabilità della costruzione}
Avviciniamoci ai modelli di buld automation recenti.
L'obiettivo che vogliamo raggiungere è inserire le policy ma soprattutto la \textit{portabilità della costruzione}. Infatti make funziona benissimo ma solo in un contesto fisso: in linux make funzione, abbiamo un contesto omogeneo che cambia poco. Le ricette scritte per un contesto che cambia poco funzionano in molte situazioni diverse. Inizialmente anche unix all'inizio era un casino, c'erano 10 mila produttori di versioni di unix. \\

\subparagraph{(Esempio) Non-portability del C}
Librerie che:
\begin{itemize}
	\item non esistono ovunque
	\item hanno nomi diversi
	\item hanno protoipi differenti
	\item hanno comportamenti diversi
	\item richiedono diverse dipendenze transitive
	\item richiedono diverso trattamento
\end{itemize}


Anche negli anni 70 era  un grosso problema che il nostro programma, va sulla macchina dove è compilata, nell'altra macchina cambiando nomi e funzionalità della libc funziona di meno.

\subparagraph{Come risolvevamo questo problema}
Il programmatore, esperto anche un po' degli altri sistemi su cui sarebbe girato il programma usavano delle soluzioni:
\begin{itemize}
	\item \codebash{#if/#else} if (siamo in ambiente vax) index elseif(linux) chr. Gii esperti di compatibilità dei sistemi linux popolavano il codice così. Questo rende il codice difficile da mantenere. Diventa difficile capire quale parte è del codice e quale è la parte per la gestione.
	\item substitution macros
	\item substitution functions
\end{itemize}


\paragraph{Automake}
Automake è una versione a più alto livello di Make che consiste nello specificare in modo più semplice il processo di build. Introduce una funzionalità fondamentale di generazione delle dipendenze automatico, che può essere anche un problema da effettuare ad ogni generazione del MakeFile(non dell'eseguibile ma della specifica).

\paragraph{Configure}

Configure ha un db di tutte le idiosincrasie, visto che ora non c'è più il problema che il programmatore di mantenere le funzioni che gesticsono le varie architetture.\\

\begin{figure}
	%	\includegraphics[]{configure}
\end{figure}
Cosa fa ? Configure è capace di capire in che contesto sto per fare make, visto che so l'ambiente (stot girando su una vax) allora metto in config.h VAX = TRUE. Inoltre ho dei modi per inserire automaticamente gl' if def giusti nel c. Con configure vado a vedere quali sono le cose che mi servono e mi produce il config.h che mi dice come è fatto il mio ambiente.

%slide configure process 49:06

\paragraph{Autoconf}
Autoconf produce da una specifica \codebash{configure.ac} uno script configure (vedi parte seguente) specificando proprietà del codice sorgente. Poi autoconf costruisce il programma configure che scansiona e risolve, conoscendo tutte le idiosincrasie, i problemi specifici del sistema per portarlo in uno stato capace di poter eseguire un automake.
\subparagraph{configure process}
Nella slide manca autoconf.

\begin{figure}
	%	\includegraphics[]{configure_processs}
	%	\caption{\codebash{*.in} sono configuration templates da cui \codebash{configure} genera lo script di verifica dell'ambiente}
\end{figure}
Questi appunto sono dei templates da cui viene generato lo script che fa i test, il risultato è che riesco a produrre automaticamente sia gli if def che le macro che dicono quale if def deve essere utilizzato. Semplifica molto quindi il processo. Deve sempre identificare quali siano i problemi.\\

Il programmatore sa quali sono i punti critici, che possono dare problemi nella portabilità, allora ci mette gli if def ma rimane il problema di capire il sistema con il quale make sta girando. Configure risolve questo problema perchè produce macro giuste andando a settare le macro giuste. Però deve esser eil programmatore che mette questi if def....anche questi possono essere autoprodotti in quanto autoconf ha il db delle cose strane che possono succedere, (configure ha un db di test ) mentre autoconf ha un db di quali siano le parti che non sono portabili. Normalmente se noi andiamo a vedere un programma, del progetto GNU quello che c'è dentro è un makefile.am (automake) prima ti chiede di fare autoconf, esso genera il configure giusto con le cose che abbiamo chiesto. Il configure ora può girare fare i suoi test, MA a volte dobbiamo specificare magari delle personalizaazioni dell'ambiente. Ora l'ambiente è conosciuto univocamente attraverso una serie di macro.

%56

L'idea è quella di spostare la complessità dal conoscere svariate piattaforme a conoscere autotools.. non vuol dire rimuoverla ovviamente, non esiste silver bullet ma è un po' di meno.


\subsection{Build automation tool (quelli veri)}
Quelli che oggi giorno si chiamano build automationi tools partono con Ant,maven e gradle.\\
Mettono insieme le caratteristiche di build automation: \textbf{dipendenze} \textbf{processi di generazione} \textbf{riconfigurazione ambiente di build}. Utilizzano un solo linguaggio per fare queste specifiche

\paragraph{Ant}
Nasce come modello di riferimento java. Questo vuol dire che l'ottimizzazione della compilazione non ha bisogno di farla in quanto lo fa già javac.
Per la gestione delle dipendenze, la configurazione dell'ambiente di build e i processi di generazione si devono usare \codebash{java} e \codebash{xml}.\\

L'idea nasce da non dover scrivere direttamente i file ma che essi debbano essere creati dall'ide per limitare la complessità però se li scrive da solo combina casini.
\subparagraph{Come è fatto ant}
Si definisce un \textit{progetto} con un task \textit{compile}. All'interno del tag progetto troviamo la definizione del \textit{target}/task compile che ha anche una descrizione e contiene la \textit{recipt}, questa contiene delle azioni già predefinite. Queste azioni sono delle definizione univoce multipiattaforma perchè \textbf{ant} poi sarà in grado di risolverle.
\paragraph{Gradle}
L'idea è come quella di Ant ma aggiunge alcuni fattori. Il lingauggio DSL è Groovy, trasversale non solo a java ma anche ad altri linguaggi.\\

\textit{Build-by-convention} è l'evoluzione degli autotools, tutte le policy sono by convention.Ha delle meta-convenzioni, adattabili ma ha delle sue convenzioni che rispettate garantiscono il funzionamento. 
Quindi ci sono le convenzioni del plugin di java, del plugin di c ecc(questo significa by convention).\\

C'è il supporto per i cataloghi di componenti, il fatto che posso dirgli quale componente prendere da \textbf{quale catalogo} (jcenter, maven ecc)(su make la dovevo scaricare io o doveva scaricarlo tramite comando get online).

\subparagraph{Esempio gradle}
E' un progetto che usa 3 plugin e tira dentro le convenzioni di quei plugin. Il catalogo dei pacchetti viene specificato in repositories.\\

La ricetta di compile non l'ho messa, dipende dal fatto che abbia usato java (all'interno c'è una specifica). Devo dire solo le dipendenze (namespace.pacchettp:versione)
\begin{lstlisting}[language=Java]
plugins {
id "java"
id "eclipse"
id "jacoco"
}

repositories {
jcenter()
}

dependencies {
testCompile "junit: junit:4.11"
testCompile "org.assertj:assertj-core:3.5.2
compile "commons-io:commons-io:2.5"
}

jacoco {
jacocoTestReport.reports.xml.enabled = true
}
\end{lstlisting}

%1.21
\subsection{Continous integration}
\begin{itemize}
	\item Configuration Management:siamo in grado di dire l'ambiente dove il file viene configurato ed eseguito
	\item Esplicitazione delle dipendenze: virtualenv, gradle
	\item Test d'unità, d'integrazione, d'accettazione: stiamo sviluppando un prodotto ed è questo il nostro segnale per dire se abbiamo finito o no.
	\item Build automatizzate: make, gradle che ci permette di compilare e testare.
	\item Deployment simulato o automatizzato
\end{itemize}

Perchè non usar equesto sistema per avere un feedback continuo del nostro sistema?
CI è usare l'infrastruttura per continuare a compilare e integrare funzionalità nel system che il cliente potrebbe riceve in questo momento.\\

Se io ho il prodotto che posso vedere funzionante.. allora posso anche fare il \textit{delivery !}

\paragraph{CI}
La continuoys integration permette di minimizzare il richio in quanto si svolge in modo incrementale. Gli agilisti trovato che la CI sia il modo ideale per misurare il progresso (\textit{believable progress}) e introdurre lo \textit{user feedback} (se c'è integrata la possibilità per il cliente di accedere al sistema di delivery).

%105 1:33:16
Nella pratica come funziona la CI ?
\begin{itemize}
	\item Lavoro su una macchina di sviluppo dove scrivo codice.
	\item Build vs Compile: abbiamo un sistema di build non di compile perchè oltre la compilazione c'è anche la parte di test.(gradle compile vs gradle build)
	\item Aver passato i test in locale di sviluppo
	\item Carico la macchina sulla macchina di integrazione
	\item \textit{build} che funzioni sulla \textit{macchina d'integrazione}
\end{itemize}

Ogni prodotto ha una CI diversa, gitlab ne ha una github addirittura non ce l'ha.

L'integrzazione dove è descritta ?
Nel caso di gitlab c'è un file dentro nel repository \codebash{.yaml} in cui noi diciamo: allestisci la macchina virtuale per effettuare l'integrazione, sulla macchina d'integrazzione vai a mettere il codice dedl mio repo e magari altri, scriviamo la ricetta per integrarlo con uno script di shell (gira nella macchina di integrazione). Ogni volta che facciamo il push crea il container docker e fa girare lo script.

\section{La documentazione}
\subsection{La suddivisione del lavoro sw e gli interface fault}
Cosa vuol dire documentare un componente ? E' molto importante definire:

\begin{itemize}
	\item situazioni \textit{fisiologiche} (correttezza)
	\item situazioni \textit{patologiche} (robustezza)
\end{itemize}

Se forzo la \textit{correttezza} e la \textit{robustezza} vengono forzate da qualcun'altro, dovrebbe avere delle garanzie che non sono solo la documentazione \textit{orale} che può dare il programmatore.

Una cosa che posso fare è \textit{specificare} la specifica: essa diventa definizione di correttezza e robustezza. x	

\paragraph{Correttezza e robustezza}

Può essere correttezza della specifica, del design, dell'implementazione.
Non si dice mai che è corretto un requisito, la correttezza è sempre riferito a qualche specifica.
In particolare la correttezza viene definita come:
\begin{shaded}
	Il grado al quale un sistema o una componente è priva di fault nelle sue specifiche, nel design e nell'implementazione.
\end{shaded}

La robustezza invece:

\begin{shaded}
	E' il grado con cui un sistema è in grado a funzionare in situazioni non corrette, con input non validi o ambiente stressante(che stressa l'implementazione).
\end{shaded}

Se la correttezza può essere sempre validata al massimo, la robustezza per antonomasia non può essere mai soddisfatta a pieno.

\paragraph{What and how}
Nella documentazione dividere il cosa dal come che David Parnass, padre di questa materia, indica con lo slogan \textit{What and how}. In realtà distinguere il \textit{what} da \textit{how} alcune volte è difficile altre volte sono la stessa cosa perchè \textbf{dipende dal contesto}. In poche parole il \textit{how} dipende dal \textit{what}.\\

Per esempio la differenza tra un array e una lista è quasi nulla, cambia leggermente. In alcuni contesti la descrizione di cosa fa deve essere documentata nel what, cosa di cui normalmente non sono interessato.

%registrazione svigruppo04b.webm
%intro
I tool/meccanismi di cui parleremo sono degli strumenti che ci aiutano a poter risolvere alcuni problemi di comunicazione di ingegneria del sw. La maggior parte di questi problemi deriva si da problemi di \textit{comunicazione}, ma sicuramente gran parte della complessità di sviluppo sw sono difficilmente separabili quindi il lavoro di gruppo è difficilmente parallelizzabile e quindi i collaboratori avranno comunque bisogno di scambiarsi informazioni anche dividendo il lavoro. Quindi gli strumenti linguistici ci permettono di risolvere la complessità del sw introdotta dal bisogno di comunicazione.\\

L'\textbf{information hiding} è un concetto alla base della suddivisione dei compiti e della conoscenza, in questo senso limita attraverso l'uso di interfacce la conoscenza dell'\textit{how}. Questo in un grande gruppo di lavoro o tra sviluppatore e fruitore della libreria è \textit{fondamentale} in quanto: 
\begin{itemize}
	\item limita il bisogno di conoscenza del codice
	\item confina il cambiamento all'interno dell'astrazione, cambiare una cosa all'interno non  ne modifica l'interfaccia
\end{itemize}


\paragraph{Specifiche nel lavoro di gruppo}
Le specifiche costituiscono l'interfaccia fra gruppi che si sono suddivisi l'implmementazione di un sistema complesso.
\begin{itemize}
	\item il cordinamento \textit{rimane necessario} a livello di specifica(divisione delle interfacce da risolvere), infatti ci si accorda su \textbf{cosa} più che sul \textbf{come}.
	\item i sottogruppi avranno la responsabilità di \textbf{aderire alle specifiche} nelle loro implementazioni.
\end{itemize}

Un esempio sono le interfacce e i prototipi nella documentazione. %25
Queste tecniche di documentazione linguistica hanno al loro interno la base dell'information hiding, quindi mostreremo ei meccanismi delle interfacce. Il problema non è quello della sicurezza ma regolare la collaborazione normale che hanno un interesse comune (che può andare tutto a scatafascio se il codice è dipendente una dall'altra)\footnote{Si parla di encapsulation negli oggetti ma il principio è l'information hiding}

\paragraph{La suddivisione non vuol dire isolamento}
Articolo degli anni 80' ed è uno dei primi tentativi di fare una catalogazione di quali sono le sorgenti dei problemi.In questo periodo escono degli studi accademici su cosa fallisce e questi punti sono frutto del suo studio studiando progetti grandi all'interno dei quali questi problemi generano dei \textit{fault}. Questi infatti li chiamano \textit{interface fault}, in realtà moltissimi dei problemi del sw nascono dal problema di comunicazione. 
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item Construction (mismatch interface/implementation)
		\item Inadequate functionality.
		\item Disagreements on functionality.
		\item Misuse of interface.
		\item Data structure alteration.
		\item Violation of data constraints.
		\item Initialization/value errors.
		\item Inadequate error processing.
		\item Inadequate postprocessing (resource deallocation)
		\item Changes/added functionality.
		\item Coordination of changes.
		\item Timing/performance problems.
	\end{itemize}
\end{multicols}

\textbf{esempio} Square root: leggo l'interfaccia che accetta "reali" allora sottoponendo -1 si impasta. Questo è uin problema di \textit{interface fault}, non era stata descritta abbastanza l'interfaccia.\\

\textbf{Esempio} Misure: uso pollici e mi sottopongono metri, è un problema di violation of data constraints/ data structure

\section{La soluzione ad interface fault}

Sono diverse, il metodo più semplice è il seguente
\paragraph{Assertion}
Il meccanismo più semplice e che anche oggi viene usato è il meccanismo base per monitorare/verificare l'aderenza di una implementazione alle specifiche (e ridurre gli \textit{interface fault}). In altre parole è il meccanismo delle asserzioni:

	\begin{shaded}
		 E' un'espressione logica specificante uno stato del programma che deve esistere o un set di condizioni tali che una variabile di un programma deve soddisfare ad un particolare punto durante l'esecuzione.
		 
		 Una funzione o un amacro che verifica esplicitamente se un assunzione di progettazione su quale il codice è basato sia vera.
	\end{shaded}
Per fare information hiding abbiamo distinto il \textit{cosa} dal \textit{come} che ritroviamo nelle descrizioni di tipo \textit{procedurale}(un programma in C) e di tipo \textit{dichiarativo}(uno statement sql). Le formule logiche ci dicono la proprietà e non come deve essere risolta. Il what è dichiarativo e l'how tipicamente è procedurale... quindi ci toccherà \textbf{scriverle con linguaggi diversi}.

%49

\subparagraph{Primo caso di asserzioni Rosenblum}
Questo meccanismo semplicissimo può essere usato in maniera complessa. Quello che vediamo è una proposta di David Rosemblum del 1992 (che non esiste in circolazione più). L'idea è quella di usare dei commenti per scrivere delle asserzioni \textit{evolute/strutturate}. Siamo partiti da assert e siamo arrivati a questo. Esse dicono più cose della specifica formula logica vera.\\

Poi dopo la specifica di questi commenti speciali li preprocessa e diventano degli assert.

\subparagraph{Assume}
Dice che il contesto all'interno di \textit{assume} sia rispettato nel momento della dichiarazione 

\subparagraph{Promise}
Promessa che il mio codice lascerà il mondo in un certo stato. Quindi un utilizzatore può dipendere da questa promessa. 
Se fallisce in realtà è perchè viene eseguito un pezzo di codice che testa quella proprietà, la promise è una dichiarazione si ma in linguaggio utilizzabile per essere eseguita .

Fa asserizioni su dati già esistenti e magari modificati. Alla fine dovrà essere valida.
\textbf{Promise}: non ha bisogno di introdurre nuovi nomi. Usa quelli che ci sono già

\subparagraph{Return}
Dal punto di vista dell'impementazione di Rosenblum può fare la stessa cosa ma una si concentra sul dato e l'altro su
Ha bisogno di darli un nome, crea oggetti non ancora esistenti

\textbf{Esempio}: Con square root assume $x >= 0$ quindi previene il fault in quanto se c'è un difetto (lo chiamo con -1) questo \textbf{certamente} scaturisce in un fault (abort). Return è una proprietà del valore di ritorno. 

\paragraph{Classificazione delle asserzioni}
L'uso di quell'asserzione li cerca di mappare l'interface fault con questi risultati. 
\begin{itemize}
	\item Consistency between arguments
	\item forse non serve
\end{itemize}


\subsection{Design by contract}
Le asserzioni si sono evolute in formulazione delle interfacce più ricca. Aggiungo informazione che  è utile a limitare i danni del lavoro collaborativo. La trasformazione delle asserzioni in elementi di un linguaggio di programmazione.
%dalla slide
Se usate estensivamente, le asserzioni possono costituire una vera e propria \textit{specifica} delle componenti del sistema.
L'idea della \textbf{progettazione per contratto} ( B. Meyer) è che il linguaggio per descrivere specifiche e implementazioni è lo stesso: la specifica è parte integrante del codice del sistema. La specifica è parte del "\textit{contratto}" secondo cui ciascun componente fornisce i prorpi servizi al resto del sistema.\\
%1.22.39

Come notiamo \textit{\textbf{design} by contract} mette l'accento sul fatto di non programmare, ma bensì parlare di progettazione. Infatti Mayer in un altro libro spiega di voler un nuovo linguaggio per esprimere il design e l'implementazione, che il disegno dell'applicazione sia espresso negli stessi artifact del codice procedurale. La \textbf{seconda parola} , contratto, è la metafora del contatto. Visto che questa cosa dovrebbe risolvere l'\textit{interface fault} regoliamo il design con dei contratti tramite i quali regoliamo i rapporti tra chi ha scritto l'\textit{how} e chi vuole sapere solo il \textit{what}. Entrambi devono seguire un contratto: ci saranno alcune cose che dovranno essere garantite da chi usa il componente e da chi l'ha scritto.

\paragraph{Hoare triple}
%dalla slide
Che tipo di specifiche si usano ?
\begin{center}
\begin{math}
		\{P\} S \{Q\}
\end{math}
\end{center}
Ogni esecuzione di $S$ che parta da uno stato che soddisfa la condizione $P$ (\textit{pre-condizione}) \textbf{termina} in uno stato che soddisfa la condizione $Q$ (\textit{post-condizione}).
Ogni programma che termina si dice \textit{corretto} se e solo se vale la proprietà precedente.\\

%quello che dice il prof

Come dimostrare la correttezza dei programmi. L'idea di Mayer riprende un'idea vecchia che è quella della \textbf{tripla di Hoare}. La loro idea è che prima o dopo i sistemi c'erano delle asserzioni vere o false e la loro trovata è stata poter esprimere queste clausole logiche nel linguaggio di programmazione. Tutto ciò è formalizzazzato nelle triple di hoare.\\

In un mondo in cui vale $P$ se $S$ termina allora il mio sistema deve essere nello stato $Q$. E' solo un modo di scrivere in una maniera compatta queste condizioni.

Poi Hoare dice anche che se ho una \textit{specifica} così riportata ed eseguendo il programma io mi ci ritrovo trovo che il programma è \textbf{corretto}. Visto che viene \textbf{dato per scontato che S termina} il programma è più che corretto è \textit{parzialmente corretto}.


\paragraph{Contratti}
A noi intessano le triple di Hoare perchè le ha prese come struttura per la definizione del \textbf{contratto} ( nella Design of contract).
%slide

La tripla di Hoare $\{P\}S\{Q\}$ può diventare un contratto fra chi \textit{implementa } (fornitore) $S$ e chi \textit{usa} (cliente) $S$.
\begin{itemize}
	\item L'implementatore di $S$ si impegna a garantire $Q$ in tutti gli stati che soddisfano $P$.
	\item L'utilizzatore di $S$ si impegna a chiedere il servizion in uno stato che soddisfa $P$ ed è certo che se $S$ termina, si giungerà in uno stato in $Q$ vale.
\end{itemize}

\subparagraph{Casi limite} Il lavoro dell'implementatore è particolarmente facile quando: $Q$ è \codebash{True} (cioè vera per ogni possibile risultato) qualunque $P$ $S$ porta in uno stato corretto. Quando $P$ è \codebash{False} (l'utilizzatore non riuscirà mai a portare il sistema in uno stato in cui tocchi fare qualcosa).\\

C'è un ottimo, è quando abbiamo la \textbf{Weakest precondition} (data $Q$ ) o  \textbf{Strongest} postcondition (data $P$) \textbf{determinano} il ruolo di una feature (potremmo generare dalla formula logica il codice).

Se noi avremmo scritto la strongest o la weakest avremmo documentato perfettamente la semantica di S.
%prof
Il contratto è una tripla di Hoare e le precondizioni e le postcondizioni sono le regole che devono seguire gli stakeholders dei componenti.


